習近平主觀所願的治國風格 自由撰稿人 - 趙小華

習近平主觀所願的治國風格
自由撰稿人 - 趙小華

自習近平執政以來，中國的社會風貌似乎隨着他極端的思維和理念，變得異常乖離而弔詭。海內外輿論認為，昔日文革式管治策略，已經日趨顯透。其中，莫過於對國人發出嚴厲而強蠻的訓令，不能妄議中央。

習近平的治國方式跟前幾任中共領導人相較，差別非常顯豁。但就中共傳統而言，習氏仍是恪守箇中的理想和原則，諸如強調民族大義等。在許多重要的民生社會問題上，習氏便總想套用「愛國的民族意識」或「復興中國人的民族美夢」此等口號，而作為合理化的宣示。也正是如此，習氏似可有充份的因由，極力要使廣大的群眾相信「黨即國家」或「領袖即國家」此等名義。這種態勢，隨着國家主席的任期限制被取消，更是有迹可尋。

集權獨裁 欠自知之明

習近平上台執政以來，一反過往的集體負責制，究其目的，當然與習氏的個人性格及其修養息息相關。他對毛澤東的崇敬，可以視為箇中的主要因由──有意識地建立其個人的獨裁威信。對於政治人物而言，能夠「以史為鑑，以人為鏡」是很可貴的。能如此，始知自己有哪方面的不足。而作為統率十餘億人民的泱泱大國的領導人，習近平是否有自知之明？知曉自己的識見、能力有何不足？

事實令人感嘆，習氏似乎毫不明了自己的缺點。是以，更堪虞的是，許多涉及民生經濟、教育文化的社會政策之落實，屢屢受到其個人的威權意志所牽動，而變得絲毫沒有任何規範。明顯的例子就是：黨國一體化的專政路線，到習近平此刻掌權之際，便越來越透徹了。說甚麼國營的傳媒、民間的文教團體，要「聽黨話、跟黨走」之類毛式的專制性口號，大抵已表明了習近平實有意識地步入獨裁領袖的威權路徑上去。

再者，勒令全國的機構，包括學校、醫院、工廠及傳媒等，要「聽黨話、跟黨走」，此與毛時代要群眾全面悉心「聽毛主席的話、讀毛主席的書」，倒是如同一轍呢！只不過，此情勢在其合理化的客觀宣傳上，致使習時代所營造出來的舉措，卻能夠在具體的實際生活一面及理想願景的一層，套以不同的形態表現出來。

而習近平對極端權力的執着，是他個人「主觀所願」使然，遺憾的是，他按這種意願定出的諸多標準，卻是相當乖離的。即，習氏的「主觀所願」在很大程度上是遠離今日中國民眾的普遍願景，這點放置於民主制度的追求此一端來看，是非常清楚的。習氏的獨裁者心態，離不開其性格；而習氏的管治風格，亦離不開其「主觀所願」。固然，依中共的傳統，政府總會期待民眾承認他的領導是英明的、偉大的。但這種毛式的迷信，在當前大陸民智不斷提升之際，終究是不能永續的。說習近平治國的格局與其個人的處事風格，密不可分，這倒是不難明白的。

趙小華
自由撰稿人